1. 군복 입은 시민
2. 군사적 직무
3. 잠재적 위협
4. 전방위 군사대비태세
5. 문화
6. 분단비용, 통일비용, 통일편익
7. 복지국가
8. 사회정의
9. 통일한국, 선도국가
10. 튼튼한 안보
11. 한반도, 부속도서
12. 안전을 보장, 신변을 보호, 국방, 치안유지
13. 강감찬, 귀주대첩
14. 서희
15. 핵무장
16. 한반도 비핵화에 관한 공동선언
17. 장마당, 암시장
18. 국가 배급제
19. 유대인
20. 국방
21. 군대
22. 국가의 존립, 강건한 군대
23. 정신전력
24. 정신력

선택형
1. 다 - 대내적으로 주권재민의 원칙에 따라 주권은 국민이 가진다.
2. 라 - 주변 민족인 말갈과 거란의 침략으로 멸망하였다.
3. 라 - 국제연합헌장
4. 다 - 도덕적 차원
5. 다 - 지역
6. 다 - 전차 및 장갑차 부대 능력
7. 다 - '인민의 세계화'를 위해 전 세계 다앙한 소식들은 공영방송을 통해 적극적으로 소개하나, 대한민국의 소식에 대해서만큼은 철저히 통제
8. 나 - 평화, 전쟁
9. 다 - 자신을 지킬 수 있는 군사력을 보유하지 않아도 외부의 위협과 침공으로부터 안전하기 때문이다.
10. 라 - 정치적 중립의 의무가 없는 조직이다.
12. 라 - 국가
13. 나 - 국방소통 분야

다1라2다4나1다1라2나1

Q : 주권에 대한 설명
A : 대내적으로 주권재민의 원칙에 따라 주권은 국민이 가진다.

Q : 고구려에 대한 설명 옳지 x
A :  주변 민족인 말갈과 거란의 침략으로 멸망하였다

Q : 인권 관련된 문서에 해당x
A : 국제연합헌장

Q : 통일 긍정적 효과 인식위해 필요x
A : 도덕적 차원

Q : 우리 군은 대한민국의 1,2,3,4 를 위협하고 침해하는 세력을 적으로 간주. 답x
A : 지역

Q : 북한의 비대칭 위협으로 볼 수 없는 것?
A : 전차 및 장갑차 부대 능력

Q : 북한의 사회 폐쇄성 거리가 먼 것?
A : '인민의 세계화'를 위해 전 세계 다양한 소식들을 고영ㅇ방송을 통해 적극적으로 소개하나, 대한민국의 소식에 대해서만큼은 철저히 통제

Q : 평화를 원하거든 전쟁을 준비.

Q : 군대 존재 이유가 아닌 것?
A : 자신을 지킬 수 있는 군사력을 보유하지 않아도 외부의 위협과 침공으로부터 안전하기 때문

Q : 군대조직의 특성이 아닌 것? 
A : 정치적 중립의 의무가 없는 조직이다.

Q : 충성의 궁극적인 대상
A : 국가

Q : 국방개혁 2.0 추진분야 아닌 것?
A : 국방소통 분야
